有人喜歡新詩嗎

我唔係讀中文，但鐘意睇書
得閒會寫下詩
乜都寫下咁
身邊冇乜人會睇書
有冇人平時都會睇/寫？
交流下

《城市的日落》

無眠的夜
埋葬了白天的心事
待至
/
枯萎
風乾
分解
/
又是另一個日落

《夕陽》

她望著夕陽的餘暉
灑滿海面
漁船
街道
灑滿她的身上
她踏著影子
一步一步
然後。停下
靠在欄欄上
點燃一根香煙
/
夕陽並不悲哀
夕陽周而復始
/
五年前至昨天的事嘎然而且
如今
他和她之間不會再有夕陽
/
夕陽
明天
依舊
/
她踩熄香煙
天
灰黑一片

《無題》

那是一個陰暗的黃昏
烏雲接著烏雲
/
落日暗淡的光芒
穿透雲層
穿透樹業
落於你肩
/
你撥掉落日的餘暉
它掉在地上
碎裂
無聲

睇完俾下意見

畫面感唔差，但神意略欠，可以睇下名家作品，睇你既寫法

夏宇
徐佩薰
宋尚緯

都幾適合你睇

lm

我有睇夏宇
我鐘意啲老啲既
鄭愁予 西西 也斯
最唔鐘意席慕容

《燈火闌珊處》

這裏是遊樂場
熱鬧的音樂散播著熱鬧的氣氛
旋轉中的木馬是歡樂的
奔跑著的孩子是歡樂的
呼吸著的空氣是歡樂的
/
人們絲毫沒有察覺此刻的時間
十點零七分
是小孩該上床的時間
遊樂場光如白晝
/
遊樂場的清潔工人是不快樂的
而玩樂的孩子們咧口笑著
孩子們的家長是不快樂的
而遊樂場的老闆滿臉笑容
/
光線遮蔽了黑暗
商業大廈的燈飾蓋過街角的大火
熱鬧的音樂蓋過了槍聲
快樂的人遮掩了不快樂的人
看穿的人掩蓋看穿的事實
沒有看穿的人掩蓋沒有看穿的事實
/
我憶起兒時曾讀的一首詩
寫道
商女不知亡國恨
隔江猶唱後庭花

其實仲有好多 不過未俾人睇過 慢慢放

第一首算 ok
簡潔
但意象冇發揮落去

詩名城市的日落
但內客似乎冇做到「城市」呢個意象

《夕陽》有點直白，
連接位做得唔細緻，
太多用「然後」，「如今」呢d冇意象嘅表示時間詞語

《無題》算 ok

現代柳永

睇夏宇唔差在葉青

《冷掉的日子》
.
隨手帶上外套、破洞的鞋
掂著火車逃家
沿路篇下許多有趣的理由
像一杯咖啡、西邊的日落
平淡像你，冷掉的日子
.
我們都說不出逃家的理由
或者是厭倦，譬如膽小
不去承認每個人都冷
或者是昨天的一部電影
一句台詞
一幀風景
火車裡的所有理由都應該有趣
就讓我的家冷掉
讓世界更暖
讓世界在冷的日子
擁有我
.
25/12/2017

第一篇還好
其他似散文

唔簡潔

特別係咩歡樂的 破壞晒詩意

旋轉中的木馬
奔跑著的孩子
本身呢d 意象已經係歡樂，你寫到呢d畫面，大家都 feel到
唔洗畫出腸

你想做個對比，純粹可以寫遊樂場個畫面，對比其他人做緊乜 （咩清潔工人個 d）就足夠

明白 我睇返都覺得太多
同埋係之前寫既
Thx bro

其實我唔會用文學分析既角度黎睇詩
我只係會用我既想像同感覺去睇
始終鐘意文學都係感性啲
我覺得睇唔到好強既信念
可以再簡潔啲

我都會寫散文 但覺得難啲 詩有趣啲

發覺樓主好鐘意寫黃昏
咁岩我都有首野有黃昏

《飛蟻》

血腥，擦拭赤焰的黃昏
折翼者在風暴降生

腐木將被蛀毀

你睇唔慣筆觸冷既詩

可能我未理解到哂
我鐘意耐人尋味既詩
例如辛波絲卡啲詩

我最鐘意寫女人

寫新詩一定要夠潮，內容要言之有物，結合現代元素，用最精準既文字表達，否則只係一首空洞既古典詩改寫，累累贅贅，不知所云

利申 中文系grad 唔識寫新詩

我既鋪排係將用好淺同冷淡既筆調襯托好中二病既句子

我以前都中意你個種寫法
用好多意像去表現畫面感、用直白既句子營造情緒起伏既臨場張力
但到頭來發現依種寫法最岩我
亦覺得咁樣寫法會比較容易有時代感

新詩我覺得有時代感係好重要既元素
咁先創造到比人代入既空間
而唔係單純表達自己

當然以上3種筆法都有得寫到好有時代感

哇
不謀而合呀巴打

推介你睇林禹瑄

寫既野好似太直接

巴打都係中文系？
我寫開律詩、詞、曲，慢慢再嘗試新詩應該會有唔少啟發

新詩最重要係意象，情感用意象黎表達
可能因為我個人比較偏好借代

我都想
我係文筆差先寫新詩

不同意
意象當然重要
但都有好多唔以意象為重既詩

同意
以前讀文學嗰時都有寫開新詩俾老師睇
評語話句與句之間太過相連，甚至讀落去根本係一句分成兩句的話
就會似散文而唔係新詩
雖然新詩可以有特別玩法，但大部份都係咁玩嘅話，睇落就會好似唔識寫咁

BTW後來我轉咗寫小說之後就寫唔返新詩，覺得冇晒寫詩嘅感覺。

夏宇係無得走既，佢代表左中文新詩最高果個位，其實畫面唔難有，但重點係畫面以外既野，好似唔夠

詩唔一定要簡潔既，mla 既讓我搭一班會爆炸既飛機 勁長氣，死loop 幾句，但一句 在喝醉之前擁抱你 已經令人心碎。

利伸，評開詩，但唔識寫

點睇我寫個篇

老老實實，任何文學都係唔識寫即唔識評

意象唔單止係畫面
意象，唔只「象」，仲有「意」
而「意」係涉及係如何選擇，排列畫面
求其整個畫面當然唔難，
但剪接得好，意象做得完整，就唔係個個詩人都做到

要唔要簡潔，就睇你想創造咩效果
如果唔係想玩d特別效果，咁當然冇咩理由唔追求簡潔
有 d 人專登玩長句，整一d特別效果，咁係可以
（問題係，玩到想要呢d效果，會唔會同時有其他唔好嘅效果，寫詩嘅人都要考慮）

點解要偏廢一樣呢？

寫詩當然要煉字煉意象煉聲音

新詩本來就無高低

有取捨就意味有高低啦

你係詩人，寫詩會選擇用某 d寫法，會考慮用邊 d字先準確，先做到你想要嘅野
咁已經有高低之分啦

只不過係淺白與細工之別

話時話我首詩怎樣

冇高低就唔洗評啦
好難話完全冇標準，頂多冇絕對客觀啫

我理解點解會話新詩意象最重要
某意義上，可以話岩
因為新詩放寬左格律嘅要求，咁咪可以做多d意象嘅野
但以詩人角度來講，寫詩，梗係方方面都要考慮，不可偏廢
冇咩特別理由嘅話，你專登唔做意象，去玩其他，咪叫做走偏鋒

其實你都自評左 你都話你用冷筆寫中二病句
所以咪冇咩意象，
咁你都做到你想要嘅野嘅
（可唔可以話錯？咁好難講 要睇你嘅內容
李白杜甫後期都有 d 政治詩論述性好重，意象好弱
有詩評幫佢地兜，政活方面要說理係人之常情）

但我睇唔到，點解唔可以又煉字又煉意象咁解，講咁多都係想講 why not both？

如果唔識寫就唔識評，咁無人可以評夏宇同楊牧既詩

當然，完全唔識肯定唔得，但評價同寫作係2個系統 諾貝爾文學獎評審有幾多個真係寫得勁

不過講真，加下詩既美學審視已經2極化，追求極度美學既有一派，追求用詩探尋人生既又一派。睇你鐘意咩啦，阿多尼斯，辛波絲卡我覺得好睇，但宋尚緯，夏宇呢批我都覺得唔錯

但詩走唔甩味道2隻字，樓主可以比啲心機，我讀落去未夠。

老老實實，首詩個冷字用到變熱

有啲句式多人用，的確係有味道既，但如果咁多人用，你就要小心，自己用果陣有無創新或者特色「譬如xx」呢啲真係用到爛

的確冇乜人可以評
唔洗寫得好勁 大師級定文壇祭酒先評得
（講真，真係搞創作好出色嘅人，都唔會太花時間去評論）
但有寫作開係基本

冇寫都可以評，唔代表一定完全冇道理
就好似捉棋，你唔係捉開都可以分到邊一方強弱 如果係形勢明顯之時
但只可以講一D 明顯嘅野 詩人唔太明顯嘅考慮你都評唔到
而且，你唔可以講到點去改寫
等同你評到人地捉棋差，但指出唔到佢應該點行
的確好多文學批評係做唔到呢一點 變相為評而評 唔係為創作而評

我有考慮落多D意象
要平衡詩首尾既濃度係好難
詩眼個句唔夠中二病 前面要溝返淡
可以講係我唔夠功力唔夠中二

但冷到極致都係一種功架
只可以講我仲未夠水準

哈哈
我仲未用厭
慢慢黎
當我再讀多D詩可以會再變詩路
目前受宋尚緯，葉青同林禹瑄既沖擊太強

我成日覺得 咩冷筆熱筆 性格問題 個人氣質問題啫

分享新詩都負評？
睇樓主寫嘅都ok吖
支持

文字冇高低 點用就分高低

夕陽用虛詞同句讀有問題
句讀就比較易變做鄺體
當然鄺體都無咩嘢
但虛詞過多，文意就會散亂
而且如今...
讀上嚟唔舒爽

燈火闌珊處
文字太冗長
語意重覆嘅地方多
其實最後段隔江猶唱後庭花
前面可以做鋪陳
所謂綠樹後庭花
花開不復久
用花開花落就可以回應返最後句

標題用燈火闌珊處
其實可以參考辛棄疾另一首摸魚兒
即更能消幾番風雨
或者陳亮首水龍吟
甚至將宋祈嘅紅杏枝頭春意鬧
同後庭花相結合
推陳出新

新詩我自己都係隨意讀書
比唔倒咩意見

同埋我幾支持用廣東話寫新詩
或者參考下依家啲歌詞攞靈感
輕輕鬆鬆

廣東話難寫

她指住夜空對我說

那裡有星、有雲、有月

有我。

-《夢》

鐘意的話歡迎follow 吓

哇

有冇人教吓我寫新詩

所謂詩 最重要 格律韻
新詩 在於 自格 自律 自韻
求其拎鄺體出來傾既 請收皮

我真係唔識詩
無論古詩定新詩
請你多多指教

咁撚戇鳩既野都有人唱奏

真理藉著太陽對你說:

那裡無星、無雲、無月

無我。

- 《現實》

中二病起上黎你信唔信我真係拋半日書包講比你聽點解咁寫

將句句子斬開一忽忽
再整走啲主語乜乜
就作完一首新詩

拙見
詩如果缺乏引導同脈絡，其實只能自娛，比較難同讀者分享
其實再晦澀嘅詩詞都會有脈絡
亦因為咁，詩歌愈短就愈難寫
字數少
給予你寫脈絡嘅空間就更少
例如十六字令
意象疏密都唔太易把握

我覺得意象過闊
想像空間大，但未必集中
太虛無，難有共鳴
用字簡短但意義唔出
就吸引唔倒人

有時候
可能係眼高手低嘅表現
我都成日諗自己啲詩都幾多呢方面嘅問題
尤其眼高手低，意念好但表達唔太得

故意的，意義看不懂是正常，也沒有太想讓人看懂。

木心說的:
「藝術到底是什麼呢，藝術是光明磊落的隱私。」

對於《夢》與《現實》這樣寫就好。

支持！

中文系，但唔識寫詩

有冇咩推薦

留名

唔識寫。但鐘意睇
睇開台灣既多
任明信 青木原 徐珮芬 .
成日J 佢地d 詩同埋睇鋼筆字

樓主夠膽將自己嘅作品放上嚟 真係好有勇氣
個人覺得如果上面啲詩引用喺一個故事入面會到肉好多
利申：咩都唔識

中學之流
音韻用字 意境

唔係話所謂嘅鄺體唔好，重點係要拿捏到嗰種語境，可以睇下飲江啲詩，我尤其鐘意嗰首《斑衣吹笛（遁走曲）》（google 唔到原文 ）點樣拿捏嗰種停頓將一個傳說詩化，營造精鍊深遠嘅意象，而唔淪為無意義嘅逗號/冗贅嘅字詞

無, 正評錯左,

再劣改
真理藉著她對我說：
那裡有星，有雲，有月
無我。

- «女人»

嘩 文學post

On9

唔見你指教下 囉篇名家reference出黎

不算劣改，改得挺好
只是與原意不符，我希望第二首是以叔本華美學來解（有點小小扭曲）

相對而言《現實》不是抒情詩（謂意志之脫離）。

《夢》與《現實》，剛好體現了兩種意義，前者填補孤寂、有情有意義；後者是孤寂本身、無情無意義（明鏡）。

有哲學底子可以再猜猜看，為何這樣寫。

嘛，確實用字不美，亦沒有文學觸角，
但我也想不到更好的表達這兩個巨大對比。

怎麼說，後者不具有強烈情感和讓人印象深刻是我故意為之。

冇咩可能人地會知道你有咩叔本華嘅哲學
一來呢d唔係叔本華專用嘅意象
二來又唔可以話係用左典
（譬如你整尼采嘅駱駝、獅子、嬰兒三喻入詩，唔理人地識唔識都好，咁真係叫用左典，呢d意象有其典故）

個人認為，好嘅詩人唔會自己解自己嘅作品
一來，好嘅作品，可以做到令人有唔同猜想，想像，有多種解法，
二來，人地唔明嘅話，咁應該自覺係自己首詩太隱晦，留下嘅線索唔夠
（當然唔係話需要個個人都要明，好多讀者往往都唔係細心）

如果你話你唔想人地明，純粹自娛，都冇咩所謂嘅
但咁真係冇必要自己解出來
好多時寫詩，都係有對象，譬如寫情詩，都一定期望情人會明
（甚至可以話其他人無需要明）
咁咪詩中留下線索，鋪橋搭路，引人沿著線索進入詩中嘅世界
如果你嘅對象完全唔明，咁咪有必要改進

當然你解左出來
我就梗係明 夢 = 有我 現實 = 無我 呢個叔本華哲學嘅主題

但個主題係抽象
你寫詩要諗方法將抽象嘅意念具象地寫出來，先會有意象，
（當然你咁寫，又可能話唔合乎咩叔本華美學
但叔本華都用「手」來講解「意志」啦

你要玩咩叔本華，其實大把象徵可以用
你從「悲劇」呢個概念入手，可以連結埋尼采好多講希臘野嘅意象添 ）

坦白講 小弟文才太低
一開頭真係睇口唔出咩叔本華既哲學

因為後一首真係自娛

明月裝飾了你的窗子
你裝飾了別人的夢

不過我都係鍾意古詩詞多啲

你只能成為風

我面前有一盒朱古力
佢既外殼用既係咖啡色
呢個牌子你一定識
但你通常唔會食
拎上手一睇
原來係你呀婆粒的

推

仲記得之前同一登連登既巴打討論何謂新詩
戰爭交響曲 好多巴打都唔認同係新詩

咁一代人又算唔算係新詩呢？

我諗用新詩做包裝姐 唔係其他文體又有些少藝術成份就當係詩

唔知係咪比古詩影響，十幾個字一句嗰啲我覺得太累贅。有啲新詩加逗號就會變散文，好似徐志摩咁，可能我真係唔識欣賞。

連登應該要有個讀詩會

X2
近期睇左余光中啲詩
得罪講句都係唔多buy

呢首我都思考左好耐

你 喜歡新詩嗎
尚愛看李白杜甫嗎？

一般當咩哲理詩解
但亦可以當做情詩

卞之琳好鍾意寫呢d偷望人嘅意象

《舊元夜遐思》

燈前的窗玻璃是一面鏡子，
莫掀帷望遠吧，如不想自鑒。
可是遠窗是更深的鏡子：
一星燈火里看是誰的愁眼？
「我不能陪你聽我的鼾聲」
是利刃，可是劈不開水渦：
人在你夢里，你在人夢里。
獨醒者放下屠刀來為你們祝福。

圖好正,請問可唔可以拎去做FB封面?

本來就係畫黎比自己/其他人做wallpaper
仲有兩張睇下你鐘唔鐘意（小騎劫）

又有觀察者/被觀察者嘅相對概念

太直白，感覺似係唔識用標點既散文多Ｄ。
新詩最緊要係意境，簡單講就係９唔搭８，但睇既人又要覺得好似好有意思咁。

咩格律果啲都唔識，求指正
＜湖＞
它看著你
嗤笑
看那揚得過分的黑
盯著你的瞳
不解
分明是棕
何以盡是夜
夜裡的樹
分明是那麼的高
那麼的壯
壓在紅高原上
不讓它有一絲喘息

你站在橋上看風景
看風景的人在樓上看你
斷章黎講，最直白既呢句，最吸引到我。
西洋文學浪漫派系，係貴族、專制文化既顛覆。新詩早期參考浪漫派詩，個人認為文化普及都係其中一個要點。
早期詩人胡適亦都講過「明白流暢」呢個要點。（當然而家評價就係話當時係「詩意淺而露，幼稚膚淺，一覽無遺，談不到耐人回味」）
個人認為，過於雕琢用詞，反而往往形造左空洞既意象。對於「文學」／「哲學」根底淺既人黎講，可賞性會變到好低。
再好既詩都係曲高和寡，孤芳自賞。當然你想寫小眾文學又係另話，視乎你既目的係被「文壇」所吹捧，定係確確實實寫文學。

另外題外話，雖然好似唔關事。
唔好被新詩所局促，睇下外文詩句寫既係咩。
用泰戈爾為例，原詩係以孟加拉文寫作，但係翻譯成英譯版本，先被世界注目。
至少係我睇黎，你首詩寫得好唔好，唔係在於你用左幾多好刻意雕琢（或者別扭）既用詞。
而係在於詩既喻言，可唔可以用簡單既文字盛載住。如果唔得，咁不如寫散文，因為你真係可以寫一段完全冇意思既中二文。

唔太認同
1) 雕琢唔代表艱澀
好似杜甫咁，有淺白嘅詩，但你會見到佢有雕琢
（當然，係咪過分雕琢，就另一個問題）

2) 詩唔一定要淺白，視乎題材同對象
好似白居易下下咁追求老嫗能解，根本係走火入魔
（事實上，「老嫗能解」本身係一個負面嘅評價）

意境，古人都講

但「意境」，係各家有各種說法
王昌齡 講詩有三境，物境，情景，意境
但後人又將意境等同情景
去到王國維，又將意境同道家美學嘅「自然」掛勾

對於一個新手來講，講太多「意境」，冇咩幫助

王國維係吸收左叔本華等等西方美學論述

意境其實好難定清楚意思

。。。。。。。。
姑且說一下

控制到輕重、虛實、主次、先後、動靜、主客、純一感、有無、變化、力度、深淺、明暗、大小、疏密，有"對比"才能營造出意境，意境是理想化（參照尼采）的結果，意境是"人造的幻覺"。

（這些對比有本體論（辯證法、對立統一、道之動）意義，事物要有對立面才得以活躍（鯰魚效應、美韓戰爭、男女對弈））
意境的結構特徵

意境的結構特徵是虛實相生。意境由兩部分組成：一部分是“如在眼前”的較實的因素，稱為“實境”；一部分是“見於言外”的較虛的部分，稱為“虛境 ”。虛境是實境的昇華，體現著實境創造的意向和目的，體現著整個意境的藝術品位和審美效果，制約著實境的創造和描寫，處於意境結構中的靈魂、統帥地位。但是，虛境不能憑空產生，它必須以實境為載體，落實到實境的具體描繪上。總之，虛境通過實境來表現，實境在虛境的統攝下來加工，這就虛實相生“的意境的結構原理。
。。。。。。。。。。
「既生於意外，又蘊於象內。」
。。。。。。。
無我之境，人惟於靜中得之。有我之境，於由動之靜時得之。故一優美，一宏壯也。
。。。。。。。。
意境是詩人的主觀情思與客觀景物相交融而創造出來的渾然一體的藝術境界。

。。。。。。。。。
總的來說"意境"有以下意思

意:意義正如概念有分內涵與外延
境:有謂狀態、視野、有高低闊扁之分（"境"具有指稱時空間的用法），亦有具體與抽象之分

意境的解釋姑且列為如下9種。

1.意境是有形象之外、超出形象，無形的內涵和外延

2.意境乃事實之外，價值與意義之所在

3.有我之境與無我之境
有見於叔本華對美的分析:
意志（利慾）之脫離與意志（利慾）的激活

4.情景交融，寄情於物象並借境抒情，不是直接的抒情，而是象徵式的抒情，情在物亦不在物。

5.非語言能表達的，象徵、符號、語言的無效化

6.本體與喻體之契融

7.有表象之外的想像空間

8.意義超脫達到:理論境界（真）、道德倫理境界（善）、藝術審美境界（美）、信仰境界（信）、生命境界（個體之極致，生命幸福、完滿）、社會境界（對於人類整體意義）、宇宙境界（詳見於無我之境）

9.跨藝術形式的表達效果境界
例如影像具有音樂性、文字具有影像性和音樂性、音樂表達出文字和影像。

如果冇理解錯，你應該係寫緊湖嘅倒影
我唔太肯定「湖」有冇咩象徵意義，

詩似乎入面有一定嘅主觀情緒，
譬如「嗤笑」又好似有主觀嘅意味（諷刺），
但之後又好似冇相關嘅字呼應
轉左去「不解」，「何以」（疑問）

意象方面，「那揚得過分的黑」，「那麼的高」 ，「那麼的壯」
可以具體d, 描述下點黑點高點壯法（善用比喻去描述）

可以參考下外國嘅詩

譬如 Joseph Brodsky寫黑馬之黑，都可以有好多種變化，
你會見到佢善用比喻，對比，五官感覺等手法來描述黑

黑色的穹窿也比它四腳明亮。
它無法與黑暗溶為一體。

在那個夜晚，我們坐在篝火旁邊
一匹黑色的馬兒映入眼底。

我不記得比它更黑的物體。
它的四腳黑如烏煤。
它黑得如同夜晚，如同空虛。
周身黑咕隆咚，從鬃到尾。
但它那沒有鞍子的脊背上
卻是另外一種黑暗。
它紋絲不動地佇立。仿佛沈睡酣酣。
它蹄子上的黑暗令人膽戰。

它渾身漆黑，感覺不到身影。
如此漆黑，黑到了頂點。
如此漆黑，仿佛處於針的內部。
如此漆黑，就像子夜的黑暗。
如此漆黑，如同它前方的樹木。
恰似肋骨間的凹陷的胸脯。
恰似地窖深處的糧倉。
我想：我們的體內是漆黑一團。

可它仍在我們眼前發黑!
鐘表上還只是子夜時分。
它的腹股中籠罩著無底的黑暗。
它一步也沒有朝我們靠近。
它的脊背已經辨認不清，
明亮之斑沒剩下一毫一絲。
它的雙眼白光一閃，像手指一彈。
那瞳孔更是令人畏懼。

它仿佛是某人的底片。
它為何在我們中間停留？
為何不從篝火旁邊走開，
駐足直到黎明降臨的時候？
為何呼吸著黑色的空氣，
把壓壞的樹枝弄得瑟瑟嗖嗖？
為何從眼中射出黑色的光芒？

它在我們中間尋找騎手。

Black Horse

The black night sky was brighter than those legs,
And he could not dissolve into the dark.

That evening, as we sat beside our fire,
The jet-black horse first came into our sight.

I can remember nothing that was blacker.
Like coal his legs, and he was black as night
Or emptiness, from mane to tail all black.
But there was yet another kind of blackness
Around his back that never felt a saddle.
He stood unmoving. And he seemed to sleep.
The blackness of his hooves was frightening.

All black he was and did not feel the shadows.
So black that he could not become more dark.
As black as the obscurity of midnight.
As black as it is black inside a needle.
Black as the trees that loomed in front of him.
Like the seed’s hiding place beneath the ground,
The hollow in the breast between the ribs.
I think: inside our bodies we are black.

But yet he stood there black before our eyes!
It was still only midnight on the clock.
He did not come one step nearer to us.
Fathomless darkness reigned within his groin.
His back had already disappeared from sight.
There was no patch of brightness left on it.
His eyes shone whitely like a stinging blow.
The pupil was more terrifying still.

He seemed to be somebody’s negative.
Why had he halted in his onward stride
To stay among us until morning came?
Why did he still remain beside the fire?
Why did he breathe upon us the black air
And rustle like crushed branches under foot?
Why did he pour black light out of his eyes?

He was looking for a rider in our midst.

By Joseph Brodsky

多謝你嘅解釋

（純粹題外話，個人認為，叔本華套美學，有太多形上學嘅含意
除左康德之外，叔本華套野仲建基柏拉圖嘅理形論

普通文學佬一來又唔識呢D 野
二來哲學佬都唔一定 buy 柏拉圖)

1)係，雕琢唔係問題，但好多時眼高手低，詞不達意，讀者睇到辛苦。
我上面意見唔係對所有新詩詩人，主要覺得新手應該係咁。
另外呢個post主要都係講下樓豬既新詩，所以我地一齊睇下佢用左既字：

好明顯樓豬係選擇性咁簡過「特別」既詞語，但有冇詞不達意／別扭，係我眼中，有，所以係過於「雕琢」。

2)同意，詩唔一定要淺白，視乎題材同對象。但亦唔代表整首詩，成篇都係「隱含」喻意／玩弄「意象」。要深淺有度，先係可品閱既詩句。
另外，當中想表達既內涵，如果不對題，都係一大問題
同樣係評價緊樓豬既新詩，所以我地一齊睇下佢既表達：

整篇，冇再出現過城市。係咪想留俾一個思想空間俾讀者？定只係一個「廢」詞？係我眼中，係樓豬故作「高深」，但結果自己忽略左，成篇冇再提到。
枯萎、風乾、分解，以我所理解，係描寫緊葉？(ps,樓豬係第三篇，仲要打錯字為「穿透樹業」)，相對應日落，都算有淺。如果唔係，想問下樓豬搬弄呢Ｄ詞語既意思係？
無眠的夜，埋葬了白天的心事。以我所見，應該係樓豬係想創造下「意境」，但係我眼中亦係不知所云。
當然你可以話你係參考典故（我睇唔出），但呢種唔係直接引用既方法，對於冇「文學」／「哲學」背景既人又有咩意義呢？樓豬既對象又係邊個？「哲學家」？

:o 發覺原來樓豬先貼左幾篇，我地睇下其他人既

零引導，又冇脈絡。只係將一堆字堆砌埋一齊。如果係文壇出左名既人，可能會有人吹捧下，因為真係不知所云，好似有Ｄ野咁。
我地又睇下作者點講：

同呢張畫「無題（黃與藍）」一樣，你可以後補好多野，去解釋你既藝術內涵係咩，但亦代表你冇技巧，唔可以令人直觀明白你既意思。
補充下，呢張畫值4640萬美元。同「文壇」一樣，只要你有人吹捧，屎都可以係藝術。

btw，發覺左第３題。呀樓豬，「／」你當係標點定點？係咪用黎分場景？

她指住夜空對我說

btw,雖然你只係轉左兩個字，然後改左有同無。但係睇到你個對比，夜空既冷對有，太陽既熱對無。
只係可惜你只係一個普通人，所以只會落得不知所云既評價。
如果你係文學界出左名，呢篇野應該會有人吹捧。話你一早已有佈局，有對應，有呼應，有喻意，有意境，改小小就表達左兩個完全對立既意思，etc。加油！

《屌你老母》
你呀 屌你老母
我講轉右
你就搵路口
慢啲搵路口姐
我幾時講過剎車呀

落離合
一腳踏到底做一二一二
一二一二隻腳呀
屌幾時郁到隻手呀

推啦係到推
好 禁下喇叭啦
屌 你老尾屄 果個果個係咪你老襟黎嫁

好詩

做乜啫你？ 好有趣？

其實我自己都唔太同意佢拉柏拉圖落水，我理想中既美學同藝術論係形而下的

但無計，因為佢要推崇音樂，自然要作一個更高既概念出黎，於是乎柏拉圖既理型就好岩用黎講音樂係意志/物自體既直接表達

其實我認為對音樂最好最簡單既說明係指出音樂係好形式得黎又以力、能量（物理既講法係振動）傳遞，所以音樂比其他藝術較為"純粹"

這個純粹一黎是就住形式的成份較重來說的
二黎意志於叔本華既唯意志論中，係一種宇宙意義上的力的概念，類似我地科學依家講4大基本力，但講得更加形而上

總括而言，音樂係無具體內容、外延、概念，係無具體形象既東西黎，我地係聽一段時間內由韻律、頻率、音量所組成既形式，所以叫曲

不過唔講咁，話哂呢個post講詩
（根據尼采講法，詩起源於音樂、起源於酒神）

講多少少

對於唔同藝術形式黎講，音樂同舞蹈等等行為藝術最講力、最講對力的控制

（手繪、雕塑之類都係，不過係要求更細微既操作，光都係能量係力，所以玩光影都可以牽涉去關於力既概念）

覺得樓豬詩麻麻
有點造作
新詩要有張力 其實唔易寫
中文系都未必寫得好
個人鐘意北島/聞一多某d詩
Btw 呢度嘅討論好高汁

好似呢首咁
其實內容好直白
而家睇返立意都老土（始終過左咁耐）
但就有張力
好似「你心火發光之期，正是淚流開始之日。」呢句 我覺得寫得幾好
不妨可以學下
呢度巴絲好勁
[pink]如果我講得唔好 唔好屌咁大力[pink][size=1]

紅燭 聞一多
“蠟炬成灰淚始幹” ——李商隱

紅燭啊！
這樣紅的燭！
詩人啊
吐出你的心來比比，
可是一般顏色？

紅燭啊！
是誰制的蠟——給你軀體？
是誰點的火——點着靈魂？
爲何更須燒蠟成灰，
然後才放光出？
一誤再誤；
矛盾！沖突！"

紅燭啊！
不誤，不誤！
原是要“燒”出你的光來——
這正是自然的方法。

紅燭啊！
既制了，便燒着！
燒吧！燒吧！
燒破世人的夢，
燒沸世人的血——
也救出他們的靈魂，
也搗破他們的監獄！

紅燭啊！
你心火發光之期，
正是淚流開始之日。

紅燭啊！
匠人造了你，
原是爲燒的。
既已燒着，
又何苦傷心流淚？
哦！我知道了！
是殘風來侵你的光芒，
你燒得不穩時，
才着急得流淚！

紅燭啊！
流罷！你怎能不流呢？
請將你的脂膏，
不息地流向人間，
培出慰藉的花兒，
結成快樂的果子！

紅燭啊！
你流一滴淚，灰一分心。
灰心流淚你的果，
創造光明你的因。

紅燭啊！
“莫問收穫，但問耕耘。”

新詩=垃圾

你=垃圾

有觀點冇論述=鳩吹=垃圾

唔算好直白嘅，始終紅燭都係象徵
立意係老套，同埋呼號詩多數肉麻，但個象徵唔算老套，應該係得佢咁用過

之前寫落 唔知算唔算床頭詩 求評

陪你觀星
伴我賞月
左眺情花
右望愛海

藏* 自膠

當我夢時，我想你是我所醉；
當我醉時，我想你是我的夢。

《Apollo》
。。。。。。。。。
當我創造，你便破惘；
當我破壞，你便創造；
當我動時，你便柔靜；
當我靜時，你便躍動。

當我失落，你便快樂；
當我快樂，你便不安；
當我生時，你便知曉；
當我死時，你別失落。

《快不知失》

生者如燭 彳亍天地
逝者如斯 不捨晝夜

《無常》

算係藏頭詩
但藏頭露尾 係藝術上冇咩特別
你當係遊戲 玩下冇咩所謂嘅
詩，你預設多d規限俾自己，就愈難寫，能夠做到就愈精妙
單係藏頭就好易做到咁解

你首詩，好處係寫意象囉，
但可以用多d手法，去細膩描述你嘅主觀感受

另一樣係，深刻嘅情詩，其實必須有詩人嘅特殊經驗
咁你睇下星睇下月，望下山望下海，呢d好多人都有嘅經驗
就算以個人角度來睇，你同唔同嘅情人，都可以做呢d野
譬如好似李商隱：

相見時難別亦難，東風無力百花殘。
春蠶到死絲方盡，蠟炬成灰淚始乾。
曉鏡但愁雲鬢改，夜吟應覺月光寒。
蓬山此去無多路，青鳥殷勤為探看。

思念嘅經驗，人人都有嘅
但呢首詩有佢個人獨特嘅經驗 （相見時難別亦難，唔係個個人都係咁）
取材上，可以寫返d你呢般感情嘅特殊經驗

權生義理心不知
登天闊步望風雲

《雨》

節奏可以多 d變化，
如果全部四字詞咁，就比較好似廣告咁

詞窮

求評

中詩，最好全部寫返中文
點解？冇架 冇咩絕對理據
外語入中詩，不倫不類咁解，而且又冇咩特別藝術效果

其實ok嘅，你鍾意用對比，呢個可以繼續

可以再具體 d ，做到具象，
你可以想像詩，好似電影嘅鏡頭咁
咁你唔會直接見到「快樂」 「不安」架麻
詩人，就要諗方法點去用感官經驗，呈現出「快樂」 「不安」

唔明咩係 權生義理

唔知喎，訓訓下教無啦啦彈出黎見幾順口

拿又彈喇~

。。。。。。。。
密醉星匙閉月花
疏夢燈門見日晨

。。。。。。。。。。

諗唔到，想寫多兩句，費事太短

新手唔識，求幫補

你呢首後一句 完全直接用孔子原話
本身已經唔太長，咁你用左呢句野，已經冇乜原創之處

即使唔講有有抄襲嘅問題，
詩 最好嘅避免用成語
（我對成語嘅定義係，已成之語，套語）

咪就係唔好順口開河
慢慢構思下

好，以後原創多啲

文字遊戲囉
唔好話睇到藏頭露尾嘅野好高

咩叫飛蓋花？
（飛蓋，指車/ 馳車
「登車何時顧，飛蓋入秦庭。」）

寫首粗口詩
應該好過隱

大把人寫過啦
少見咪覺得有趣

同古人寫「駐馬上山阿，風來屎氣多」咪一樣

原本我係寫飄蓋，但飛蓋唱出黎好似好聽d先改

由細到大都覺得新詩好on9

無見過踩新詩踩到一文不值嘅人，係識鑑賞古典詩

最大理由批評新詩，係因為格律，
但格律解釋唔到點解你推崇嘅古典詩詩人係出色

其實好明顯架喇 你呢D 象徵
當然我唔知你咩非男非女嘅真實經驗

非男非女我指個巴絲姐，唔係指我自己既經驗
我真正指既係我非鴛她非鴦姐，咁岩夾到個意思。。。

玩象徵，其實都有高低

最易嘅程度係，你會用一 d 常用嘅象徵
雨 = 唔開心
月 = 思念

但更進一步，詩人必須創出新嘅象徵
譬如好似李商隱咁，佢寫「春蠶到死絲方盡，蠟炬成灰淚始乾」
呢d係前無古人嘅象徵，咁佢嘅詩咪有種奇情

學到野

好似白居易 琵琶行：
大絃嘈嘈如急雨，小絃切切如私語。

已經叫做佢嘅代表作，但冇咩人會特別推崇佢呢度用左「雨」嘅象徵
因為太多人用

所以要諗方法創新嘅象徵

當然唔係一定要完全自創嘅，有時用典已經做到新奇嘅效果
譬如又係李商隱：

雲母屏風燭影深，
長河漸落曉星沈。
嫦娥應悔偷靈藥，
碧海青天夜夜心。

嫦娥除左係典故，亦都係象徵，
冇人用過已經可以推陳出新

點創新嘅象徵，其實好多方法
仲可以講多個我自己比較鍾意用

有 d象徵本身有既定嘅意義，你詩中將其扭轉，已經係新嘅象徵
詩，我就諗唔到有咩出名嘅例子
但小說有呢種例子，譬如：
尼采 《查拉圖斯特拉如是說》
查拉圖斯特拉係一個宗教領袖，但尼采就用左來做象徵，去反宗教

留名學嘢

讀完中文四年都唔係好識欣賞新詩，覺得新詩喺創意同意象融合方面好抽象。

淨係識寫詩詞，想學埋新詩

運用象徵--->創造象徵

似一堆排比句多過詩。雖然現代詩比較自由，唔係個個都著重格律，但都唔係開新一行就算點到即止既斷句。詩既深意從來都只可意會不能言傳，所以樓上啲巴絲打講得岩，要多啲留意意象，同盡量避免詩句冗贅，咩都白描就無癮了。

《岸頭的你，請安好》

這不是一封信，而是黑夜裡的一艘白色帆船。而船已經遠去。

歸期，我也不知道，它可是一艘帆船啊。當初那陣風吹了出去，不假思索，用力揚起一片佈滿大洞大小洞的帆布，就離開了曾經也擁有一半的土地。透過破洞追朔岸頭，有時看得闊，有時看得窄，但同樣都是愈來愈小，黑色的海卻愈來愈大。

我感到迷惘的是，現在的岸頭已算是彼岸嗎？還只是離開了的岸頭？

這是一個哲學性的問題，想得頭都痛了。風很大，不停的打，使頭更加痛。於是躲進船艙內，停止思考，讓岸頭成為彼岸。

安好，如果有什麼要留下的話，請一切安好。把所有土地都讓出，好讓你安好。

這不是一封信。而是黑夜裡的一艘白色帆船。而船已經遠去。

11/1/2018 某處

唔係新詩，但想分享下

《密碼》

不單只是文字數字的組合，也可是圖像、是聲音、是眼神、是氣味、是情感、是承諾、是直覺。

別人進不來，自己也不準出去。

也可是歡樂、是痛苦。

12/1/2018

這兩天靈感很多，也代表心，病了

「為賦新詞強說愁」係我第一個感覺，當然唔係話你有過一樣既經歷先可以抒情，但當你冇對象，冇意象，文字功能仲未到家既時候就好易俾人言之無物、為哀而哀既感覺。

雖然司空圖既《二十四詩品》係研究古詩既專著，但我覺得當中提出既「含蓄」、「洗煉」係由古詩到新詩都必需要具備既條件，樓主可以留意一下。「含蓄」即「不著一字，盡得風流」字面上不留痕跡，但意趣深遠。以樓主呢篇為例，除左最後兩句用典會引導讀者去思考下你詩既深意，前面咁多句其實都冇到肉。我可以話你好切題既，因為你可能係寫緊燈火闌珊既遊樂場眾生相，但極其量只可當係斷句突兀既散文而非新詩。

其次關於「洗煉」，即指要刪繁就簡去選擇最表現到中心思想既意象。可能因為岩岩開始寫你既詩未必有深意可言，但單從文字睇已經太冗長。「旋轉中的木馬」、「奔跑著的孩子」其實已經足夠表現遊樂場快樂既氛圍，唔需要再直抒胸臆講快樂的、不快樂的。又或者我當你小孩、木馬、家長、商業大廈、街角大火等等都係有意思要盛載，但意象太多太混亂，加上你引典既「商女」、「後庭花」所象徵既究竟係同古意一致定推陳出新，呢樣又係有啲模糊，所以寫之前應該要決定好中心思想，再過濾一啲有用既景物，同定一個容易扣題既詩名，咁讀上去就會深刻好多。加油。

如果減少某d冗字如頭句改成-不單是文字數字組合。
中段減少是字及排句
也可是圖像、聲音、眼神⋯⋯氣味、情感、承諾、直覺⋯⋯
最後用是字再突出意象。
也可是歡樂，是痛苦。

純粹感覺。無惡意交流交流

唔同，顧況本來寫詩就極有平民嘅味道
田間所見亦惟如此，只係況物而已

粗口入詩，或以俗言入詩亦可
比例上少人寫
黃霑都有寫過，幾得意有趣

估唔到香港都有人討論現代詩啊~~ 小女寫咗詩約一年半,間唔時都會投稿去詩刊（開始返工就無乜點寫啦，生活又平平淡淡就更加「無事可寫」）。奈何身邊唔係太多人會睇詩，係寫詩路上都會覺得孤獨既。睇咗幾位人兄評論, 真係識評之人
有巴打話搞連登讀詩會 ，有興趣，有無人開個現代詩tg group 交流心得,實join

冚家剷泥齊種樹
汝家池塘多鮫魚
魚肥果熟嫲撚飯
你老母兮親下廚

我都覺呢首好有趣添
但我當係詩咁解

覺得有趣係因為少見咁解啫
我第一次睇都會笑下
望多幾首，覺得根本低能

點解詩唔可以粗鄙低俗?
冇架，點解人要有品，寫詩要有詩品?
係好武斷架

我就懶得做搞手
以前高登都有人pm我傾下文學，
喜歡咪留個tg定乜，得閒吹下水

背後既故事係寫比一個女仔 同佢經歷好多野 所以當時想寫多啲一齊經歷 見到既野，大海 圓月 花海 星晨
不過 都好感謝巴打既指教 因為我本身中文水平唔好 所以想學下野

粗言俗語，同粗鄙低俗係兩回事
辛棄疾首沁園春將止酒，戒酒杯使勿近何曾文雅，用語平俗，以詞言之甚至可謂粗俗，但一樣能入詞
戴復古豈不有一句：杜陵言語不妨村，誰解學西崑
語言平俗，甚至粗俗又如何，重要仍喺詩嘅本身

其實即使粗口入詩，都並唔代表寫嘢嘅精神庸俗
假若只係隨口亂噏無內容，自然全無意義
自應加以抵制
當然呢樣嘢只涉個人口味

但無必要死抱文心雕龍所謂詩者，持也，持人情性，三百之蔽(即概括哂)，義歸無邪，持之為訓，有符焉矣。亦不必好似陸機定死詩為緣情而綺靡

我某程度上認同毛詩序講嘅詩者，志之所之，情動於中而形於言，後面一大堆我唔背喇。詩只係表意工具，人先係主體。

鳩噏太多嘢

你可以再進一步嘅

詩貴含蓄
古人寫詩，唔會話好明言愛呀 情呀咁
通常寫詞先會咁

譬如 好似李白咁，佢係把握到詩同詞嘅分別
所以佢寫詩唔會咁直白，但佢寫詞，就會明言相思之苦：

《秋風詞》
秋風清， 秋月明，
落葉聚還散， 寒鴉棲復驚。
相思相見知何日？ 此時此夜難為情。
入我相思門， 知我相思苦，
長相思兮長相憶， 短相思兮無窮極，
早知如此絆人心， 何如當初莫相識。

寫情詩嘅難處係，既要含蓄，但又唔可以晦澀到你嘅對象不能解
所以，情詩追求係一種默契嘅精神，你可以向住呢個方向思考下

即係用比喻手法？ 盡量唔好畫公仔畫出腸 ？

你拎詞來比，呢一點就唔恰當
詞同詩係兩樣唔同嘅文體
宋人喜歡詞，就係詩太高陳義，容唔下小道野，所以先寫詞，詞就係容許你比較直白平俗
（以我上面一個 post 貼李白首秋風詞為例就見到，李白係把握到呢種分類，詞可以平俗直白，詩係排斥呢樣野，更何況講到粗口）

都係個句，我唔會話有咩絕對理由話一定唔可以粗口
用維根斯坦解釋語言遊戲嘅比喻（捉棋）來解釋：
點解捉象棋唔可以象行日，馬行田？
你咪咁玩，但呢個唔係同一個遊戲咁解

粗言咪就係粗鄙低俗
俗語唔一定入唔到詩啫，
但你講緊粗口呀麻

寫田園詩，你見到屎就要寫屎氣，咁我都冇計
大佬，唔見白居易 d田園詩寫成咁？
（白居易某 d詩已經俾人批評粗俗架啦）